---
title: Pirac - Laporan Narasi Pertanggung Jawaban Hibah
date: 2012-11-01 15:10:00 +07:00
categories:
- laporan
- PIRAC
---

**Laporan Narasi Pertanggung Jawaban Hibah**

**PIRAC**

**untuk**

**Ford Foundation**

Penerima hibah	:  **Hamid Abidin** dari **PIRAC (Public Interest Research and Advocacy Center)**

Periode Laporan	: **1 Juli 2012 – 31 Desember 2012**

Proyek	: **Pengembangan Skema Pendanaan dan Strategi Mobilisasi Sumber Daya untuk Keberlanjutan Media komunitas di Indonesia**

**Studi dan Pemetaan Sumber-sumber Pendanaan bagi Keberlanjutan Radio Komunitas**

**Kegiatan**

  Studi dilakukan dengan menggabungkan metode kuantitatif (survey) dan kualitatif (wawancara, FGD, kajian dokumen) Tahapan studi:
  
  1. Persiapan: desain riset, pengumpulan data awal, koordinasi
  
  2. Pengumpulan data

  3. Penulisan laporan

**Capaian**

  * Kegiatan sudah sampai pada tahapan penulisan laporan dan ditaergetkan untuk selesai pada akhir Januari 2013.

  * Beberapa cuplikan hasil pemetaan sudah ditampilkan dan disosilisasikan dalam website sebagai media belajar bersama radio komunitas

  * Beberapa temuan kunci:

    1. Pemahaman lanskap radio komunitas di indonesia dan persoalan-persoalan kunci dalam upaya fund-raising mereka.

    2. Peta praktek fundraising aktual radio komunitas yaitu strategi fundraising, konteks dan kebijakan, serta penyiasatanya

    3. Peta model fundraising media komunitas secara partisipatif dan praktek pada satu jenis media komunitas yang dipilih.

    4. Etika dan aturan main serta hal-hal yang perlu diwaspadai ketika melakukan penggalangan dana untuk radio komunitas

    5. Terumuskannya strategi perluasan stakeholder atau mitra dan jaringan untuk radio komunitas.

**Dinamika dan hambatan**

  * Penyusunan desain riset secara partisipatif butuh waktu lama karena harus meminta masukan dan persetujuan dari JRKI dan JRK daerah yang menjadi subjek studi

  * Keengganan pengelola rakom mengisi kuesioner membuat survey terhambat

  * Studi sempat terhambat karena ada JKR daerah yang menolak untuk dijadikan subjek studi. Penolakan lebih disebabkan komunikasi yang kurang lancar antara JRKI dan JRK daerah

**Tindak lanjut**

Pembuatan desain cover dan lay out untuk keperluan penerbitan buku hasil penelitian yang ditargetkan selesai pada awal Februari 2013

**Studi kasus & dokumentasi strategi mobilisasi sumber daya untuk media komunitas di Indonesia**

**Kegiatan**

Studi kasus dilakukan di 6 wilayah anggota JRKI (Jogjakarta, Jawa Barat, NTB, Jawa Timur, Sulawesi Tengah dan Aceh) dan melibatkan 14 radio komunitas sebagai subjek studi kasus

**Capaian**

  * Kunjungan lapangan untuk pengumpulan data dan pengambilan gambar sudah selesai dilakukan.

  * Saat ini peneliti sedang menyelesaikan penulisan laporan studi kasus. Beberapa contoh hasil studi kasus yang sudah selesai ditulis

  * Beberapa cuplikan hasil studi kasus sudah disosilisasikan di website: www.fundraisingmedia.info sebagai media belajar bersama radio komunitas

  Beberapa aspek yang dikaji dan didokumentasikan dalam studi kasus:

  1. Penyampaian organisasi dan tools fundraising radio komunitas

  2. Identifikasi, pengelolaan dan perawatan mitra dan donatur radio komunitas

  3. On air fundraising: Fundraising menggunakan media siaran (ILM, jingle, talkshow, penjualan spece, live event, dll)

  4. Penggalangan sumbangan dan iuran dari masyarakat

  5. Strategi kemitraan dengan perusahaan, pemerintah dan institusi lainnya

  6. Pengelolaan event untuk fundraising

  7. Pengembangan unit usaha untuk fundraising

**Dinamika dan hambatan**

  Studi dan dokumentasi memakan waktu lama dan terkendala oleh:

  1. Kesulitan untuk menemui dan meminta waktu nara sumber untuk diwawancarai dan diambil gambarnya

  2. Perubahan cuaca secara mendadak yang membuat waktu pengambilan gambar lebih lama

  3. Lokasi radio komunitas yang menyebar dan berada jauh dari ibu kota propinsi membuat proses studi dan dokumentasi butuh waktu lama

**Tindak lanjut**

  * Penulisan laporan studi kasus ditargetkan seleai akhir januari 2013

  * Studi kasus akan digunakan sebagai bahan penyusunan modul dan bahan ajar pelatihan fundraising radio komunitas

**Penerbitan hasil studi dan dokumentasi fundraising radio komunitas**

**Capaian**

  Beberapa studi kasus sudah selesai ditulis dan masih menunggu masukan dari JRK daerah dan rakom yang menjadi studi kasus (contoh beberapa studi kasus terlampir)

  * Draft video dokumenter fundraising radio komunitas sudah selesai diedit dan menunggu masukan dari JRKI dan JRK daerah.

  * Contoh Draft video documenter bisa diakses via YouTube (Mohon tidak disebarluaskan karena video ini masih draft awal)
  
    1. Sumbangan & Iuran

    2. Rakom-Usaha-PIRAC

    3. Rakom-Kemitraan & Sponsorship

    4. Rakom-ILM

    5. Rakom-Identifikasi dan perawatan donatur

**Dinamika dan hambatan**

  Penulisan dan editing butuh waktu lama dan meleset dari deadline karena:

  1. Karakteristik data yang sangat beragam (kedalaman, kelangkapan, penguasaan nara sumber, dll) sehingga menyulitkan proses kompilasi untuk penulisan laporan

  2. Proses transkrip yang memakan waktu lama

  3. Proses konfirmasi, klarifikasi dan feed back data ke nara sumber yang memakan waktu cukup lama

**Tindak lanjut**

  1. Hasil studi & video documenter akan disosialisasikan dan didiskusikan di forum diskusi publik di daerah lokasi penelitian

  2. Hasil studi kasus akan diterbitkan dalam bentuk e-book

  3. Penerbitan hasil penelitian dan video dokumenter akan dipasang di website fundraisingmedia.info, website PIRAC, website JRKI dan disebarkan via milist radio komunitas

**Diskusi publik & lokakarya untuk mensosialisasikan hasil-hasil penelitian**

**Capaian**

  Diskusi publik belum bisa dilaksanakan karena menunggu hasil penelitian dan video dokumentasi

**Tindak lanjut**

  Diskusi public akan dilaksanakan bulan Februari di 5 kota yang menjadi lokasi penelitian bekerja sama dengan JRK daerah

**FGD perumusan skema dan strategi fundraising untuk radio komunitas**

**Kegiatan**

  FGD melibatkan praktisi fundraising, marketing, teknologi informasi dan pegiat radio komunitas untuk membantu merumuskan beragam skema pendanaan bagi media komunitas

  Pada FGD ini dielaborasi berbagai strategi penggalangan dana yang dimungkinkan untuk dipraktikkan pengelola radio komunitas

**Capaian**

  Seluruh rangkaian FGD sudah dilaksanakan: 5 kali di Jakarta, 1 kali di jogjakarta. Ada 61 orang dari berbagai latar belakang keilmuan, profesi dan praktisi yang telibat dalam perumusan strategi fundraising radio komunitas

  * Terumuskannya strategi-strategi fundraising untuk radio komunitas
  
  * Terumuskannya berbagai kendala/tantangan radio komunitas dalam fundraising

  * Terkumpulkannya bahan untuk membuat panduan (buku how to) bagi rakom dalam melakukan fundraising.

  * Beberapa cuplikan hasil FGD sudah disosilisasikan dalam website: www.fundraisingmedia.info sebagai media belajar bersama radio komunitas

**Dinamika dan hambatan**

  1. Mencari waktu yang tepat bagi para nara sumber untuk hadir di FGD
  
  2. Cuaca dan kemacetan lalu lintas membuat beberapa nara sumber tidak bisa hadir dan FGD tidak tepat waktu
  
  3. Beberapa nara sumber tidak memahami konteks radio komunitas meski sudah diberikan bahan dan info pendahuluan

**Tindak lanjut**

  Merumuskan hasil FGD untuk pembuatan modul pelatihan fundraising radio komunitas dan penerbitan buku panduan fundraising

**Penulisan & penerbitan buku panduan/ How to penggalangan sumber daya untuk keberlanjutan media komunitas**

**Kegiatan**
  
  Penulisan buku dilakukan berdasarkan hasil-hasil FGD dan dilengkapi dengan hasil penelitian lapangan Penulisan buku panduan fundraising bagi rakom sudah dimulai bulan Januari dan diharapkan selesai pada akhir Februari 2013	Penerbitan buku dalam bentuk e-book dan disosialisasikan via website PIRAC, JRKI, sosual media dan milist radio komunitas

**Penyusunan Modul Pelatihan Fundraising & Social Entrepreneur bagi Pengelola Media Komunitas**

**Kegiatan**

  Modul disusun berdasarkan hasil studi, FGD dan dan diperkaya dengan kajian berbagai referensi mengenai pengalaman rakom dalam dan luar negeri yang berhasil menggalang dana untuk keberlanjutan radionya.

**Capaian**

  FGD pertama untuk penyusunan modul sudah dimulai pada awal Januari 2013 dengan menetapkan kurikulum dan sesi-sesi pelatihan

  Perencanaan FGD Modul pelatihan:

  1. FGD ke 1 : Mapping praktek fundraising rakom (sudah dilaksanakan 4 Januari 2013)
    
  2. FGD ke 2 : Merumuskan materi-materi Pelatihan dan narasumber Akan dilaksanakan tgl 17 Januari 2013
 
  3. FGD ke 3 : Merumuskan metode dan alur pelatihan Akan dilaksanakan tgl 7 Februari 2013
  
  4. FGD ke 4 : Finalisasi kurikulum dan kepesertaan Akan dilaksnakanan tgl 15 Februari 2013

**Tindak lanjut**

  Penulisan buku modul pelatihan dan diterbitkan dalam bentu e-book dan disosialisasikan melalui website, social media dan milist JRKI dan PIRAC

**Pelatihan fundraising dan social enterpreuner untuk pengelola media komunitas**

**Capaian**

  * Menunggu selesainya modul pelatihan
  
  * Dijadwalkan digelar bulan April 2013

**Tindak lanjut**

Penentuan waktu, penyiapan tempat dan materi pelatihan (koordinasi dengan JRKI)

**Penyediaan Forum belajar Bersama Daring**

**Kegiatan**

  * Dilakukan dalam bentuk pembuatan website: www.fundraisingmedia.info

  * Website dikelola bersama JRKI dan berisi berbagai info seputar fundraising radio komunitas

**Capaian**

  Website sudah on line mulai bulan Agustus 2012

  * Diuapayakan web tetap up date web dengan memasukkan minimal 1 tulisan per hari

  * Laporan statistik web menunjukkan bahwa kunjungan ke web tersebut terus meningkat (data statistic dibawah)

  * Jumlah akses tertinggi tertinggi pada September 2012 dengan jumlah Hits 39.758, atau rata-rata per hari 1325, dengan total pengunjung 112 orang/hari atau 3377 selama September 2012.

![775px-Statistik.png](/uploads/775px-Statistik.png){: .img-responsive .center-block }
 

 * Dari laporan statistik ini, terlihat bahwa sejak web ini Online Agustus 2012, melihatkan data kunjungan yang terus meningkat. Dimana hits (jumlah permintaan akses ke server) tertinggi berada pada September 2012 dengan jumlah Hits 39.758. Dengan rata-rata per hari 1325, dengan total pengunjung 112 orang/hari atau 3377 selama September 2012.

 * Jumlah halaman yang diakses (pageview) di Bulan September 2012 hanya 279 halaman per hari dan 8393 halaman selama bulan September 2012. Sementara jika dilihat kunjungan berdasarkan negara terlihat 62 persen tidak terdekteksi negara pengunjung, dikarenakan perangkat yang digunakan untuk mengakses web ini tidak terverifikasi. Sementara kunjungan dari Indonesia sebanyak 16 persen, US 12 persen, Itali 2 persen dan Thailand 1 persen, dan lainnya.

![325px-Situs_Web_Fundraising_Sept_2012.png](/uploads/325px-Situs_Web_Fundraising_Sept_2012.png){: .img-responsive .center-block }

![325px-Situs_Web_Fundraising_pipa_Sept_2012.png](/uploads/325px-Situs_Web_Fundraising_pipa_Sept_2012.png){: .img-responsive .center-block }

Setelah kunjungan terbesar di bulan September 2012, kunjungan di bulan Desember 2012 berada pada jumlah hits kedua terbanyak, yaitu: 31010 Hits, dengan 1000 hits/per hari dan jumlah kunjungan per hari 196 orang atau 6099 orang selama bulan Desember 2012 tersebut. Namun jumlah halaman yang diakses selama Desember 2012 lebih banyak ketimbang di bulan September 2012. Di mana di bulan Desember 2012 sebanyak 398 per hari dan untuk selama Desember 2012 sebanyak 12364 halaman. Sangat berbeda jauh dengan jumlah kunjungan di bulan September 2012, yang hanya 8393 halaman selama bulan September 2012.

![375px-Situs_Web_Fundraising_Des_2012.png](/uploads/375px-Situs_Web_Fundraising_Des_2012.png){: .img-responsive .center-block }

![375px-Situs_Web_Fundraising_pipa_Des_2012.png](/uploads/375px-Situs_Web_Fundraising_pipa_Des_2012.png){: .img-responsive .center-block }

Dari gambaran statistik di atas dapat disimpulkan :

 1. Jumlah kunjungan Web FundraisingMedia.info terus meningkat.
 
 2. Jumlah ketertarikkan untuk mengkases halaman semakin meningkat dan tidak tergantung dengan jumlah permintaan akses ke server yang terkadang hanya sekedar klik saja. Artinya semakin menarik artikel semakin berlama-lama pengunjung untuk mengakses halaman demi halaman.

 3. Pengunjung web FundraisingMedia.info beragam negara, tetapi pengunjung Indonesia tetap yang mayoritas.

**Dinamika dan hambatan**

Kesulitan mencari bahan mengenai fundraising rakom yang sangat spesifik •	Pengisian web masih dilakukan oleh PIRAC dan belum ada kontribusi dari JRKI maupun pengelola rakom •	Pengelola rakom anggota JRKI maupun non anggota JRKI belum berbagi pengetahuan dan pengalaman fundraisingnya via web tersebut •	Informasi web belum menjadi bahan diskusi, masih sebatas bahan bacaan dan referensi

**Tindak lanjut**

  * Koordinasi dengan JRKI untuk mendorong keaktifan pengelola rakom untuk sharing pengetahuan dan pengalamannya

  * Sharing info web ke forum yang lebih luas melalui milist dan media sosial

**Laporan keuangan**

**Capaian**

  1. Dari penerimaan dana hibah termin pertama sejumlah Rp. 473.064.548 ($ 49.646), yang sudah digunakan Rp 371.706.100 ($ 39.048) atau 79%.

  2. Masih ada beberapa kegiatan awal yang belum dipertanggungjawabkan karena masih dalam proses pelaksanaan oleh mitra seperti

   1. Riset pemetaan dan dokumentasi Beragam Sumber Daya & strategi Pendanaan dan Keberlanjutan Media Komunitas

   2. Studi kasus model dan strategi mobilisasi sumber daya untuk media komunitas di Indonesia dan Penerbitan hasil penelitian.

**Dinamika dan hambatan**

* Proses laporan wiki bersifat manual sehingga butuh ketelitian dan waktu lama

* Laporan keuangan dan bukti-bukti dari mitra (JRKI) belum diterima karena perlu pemahaman dan penyuasian system keuangan

**Tindak lanjut**

* Segera melengkapi bukti-bukti keuangan & mengauploade data keuangan ke wiki ciptamedia